const e={id:"m2661",title:"Civismo",ru:{title:"Гражданство"},questions:[{id:"r7s4yk",type:"choice",question:"Árbol nacional",answer:"Ahuehuete o árbol de tule",options:["Árbol de aguacate","Parota","Agave"],ru:{question:"Национальное дерево",answer:"Агуэхуэте или тулевое дерево",options:["Авокадо","Парота","Агаве"]}},{id:"03gm3o",type:"choice",question:"Animal nacional",answer:"Águila real",options:["Burro","Caballo","Serpiente"],ru:{question:"Национальное животное",answer:"Королевский орел",options:["Осел","Лошадь","Змея"]}},{id:"vzfh9",type:"choice",question:"Flor nacional",answer:"Dalia",options:["Cempazuchitl","Rosa","Margarita"],ru:{question:"Национальный цветок",answer:"Далия",options:["Цемпазучитль","Роза","Маргаритка"]}},{id:"7gml3a",type:"choice",question:"Nombre oficial de México",answer:"Estados Unidos Mexicanos",options:["México","Estados Unidos del Sur Mexicano","República de México"],ru:{question:"Официальное название Мексики",answer:"Мексиканские Соединенные Штаты",options:["Мексика","Соединенные Штаты Южной Мексики","Республика Мексика"]}},{id:"5jhoxe",type:"choice",question:"¿Cómo se llama la ley fundamental de México?",answer:"Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos",options:["Constitución Mexicana","Libro de leyes de la república Mexicana","Reglamento Nacional de los Estados Unidos Mexicanos"],ru:{question:"Как называется основной закон Мексики?",answer:"Политическая конституция Мексиканских Соединенных Штатов",options:["Мексиканская конституция","Книга законов республики Мексика","Национальный регламент Мексиканских Соединенных Штатов"]}},{id:"l7gfov",type:"choice",question:"¿Qué documento rige a los extranjeros y mexicanos en el territorio nacional o que documento otorga derechos a los mexicanos?",answer:"Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos",options:["Constitución Mexicana","Libro de leyes de la república Mexicana","Reglamento Nacional de los Estados Unidos Mexicanos"],ru:{question:"Какой документ регулирует иностранцев и мексиканцев на национальной территории или какой документ предоставляет права мексиканцам?",answer:"Политическая конституция Мексиканских Соединенных Штатов",options:["Мексиканская конституция","Книга законов республики Мексика","Национальный регламент Мексиканских Соединенных Штатов"]}},{id:"7e79j",type:"choice",question:"Artículo de la constitución que prohíbe la esclavitud, habla sobre los derechos humanos y la discriminación",answer:"Artículo 1",options:["Artículo 3","Artículo 128","Artículo 10"],ru:{question:"Статья конституции, запрещающая рабство, говорит о правах человека и дискриминации",answer:"Статья 1",options:["Статья 3","Статья 128","Статья 10"]}},{id:"xznx4k",type:"choice",question:"¿Cuál es el artículo de la constitución que habla del derecho de los pueblos indígenas? / Artículo de la constitución que establece una nación pluricultural",answer:"Artículo 2",options:["Artículo 1","Artículo 3","Artículo 4"],ru:{question:"Какая статья конституции говорит о праве коренных народов? / Статья конституции, устанавливающая многонациональное государство",answer:"Статья 2",options:["Статья 1","Статья 3","Статья 4"]}},{id:"f3k4k",type:"choice",question:"¿Cuál es el artículo de la constitución que rige la educación primaria y secundaria?",answer:"Artículo 3",options:["Artículo 1","Artículo 5","Artículo 2"],ru:{question:"Какая статья конституции регулирует начальное и среднее образование?",answer:"Статья 3",options:["Статья 1","Статья 5","Статья 2"]}},{id:"b4mmhg",type:"choice",question:"¿Cual artículo de la constitución dice que la educación es gratuita y obligatoria?",answer:"Artículo 3",options:["Artículo 1","Artículo 5","Artículo 2"],ru:{question:"Какая статья конституции говорит, что образование бесплатно и обязательно?",answer:"Статья 3",options:["Статья 1","Статья 5","Статья 2"]}},{id:"9qngj7",type:"choice",question:"¿Cuál artículo de la constitución habla sobre la libertad de trabajo?",answer:"Artículo 5",options:["Artículo 1","Artículo 4","Artículo 2"],ru:{question:"Какая статья конституции говорит о свободе труда?",answer:"Статья 5",options:["Статья 1","Статья 4","Статья 2"]}},{id:"5jnher",type:"choice",question:"¿Cuál artículo de la constitución habla sobre la libertad de expresión?",answer:"Artículo 6",options:["Artículo 9","Artículo 1","Artículo 7"],ru:{question:"Какая статья конституции говорит о свободе слова?",answer:"Статья 6",options:["Статья 9","Статья 1","Статья 7"]}},{id:"aekgt",type:"choice",question:"Artículo de la constitución que trata sobre el derecho de petición",answer:"Artículo 8",options:["Artículo 10","Artículo 5","Artículo 6"],ru:{question:"Статья конституции, говорящая о праве на обращение",answer:"Статья 8",options:["Статья 10","Статья 5","Статья 6"]}},{id:"tkott",type:"choice",question:"Artículo de la constitución que trata el derecho a buscar y recibir asilo",answer:"Artículo 11",options:["Artículo 10","Artículo 8","Artículo 20"],ru:{question:"Статья конституции, говорящая о праве на поиск и получение убежища",answer:"Статья 11",options:["Статья 10","Статья 8","Статья 20"]}},{id:"eopryv",type:"choice",question:"Artículo de la constitución sobre las obligaciones de los ciudadanos",answer:"Artículo 31",options:["Artículo 13","Artículo 30","Artículo 33"],ru:{question:"Статья конституции о обязанностях граждан",answer:"Статья 31",options:["Статья 13","Статья 30","Статья 33"]}},{id:"d00wke",type:"choice",question:"Artículo de la constitución que habla sobre los extranjeros",answer:"Artículo 33",options:["Artículo 13","Artículo 23","Artículo 31"],ru:{question:"Статья конституции, говорящая об иностранцах",answer:"Статья 33",options:["Статья 13","Статья 23","Статья 31"]}},{id:"pgb65j",type:"choice",question:"¿Cuál artículo de la constitución trata sobre los derechos de los ciudadanos?",answer:"Artículo 35",options:["Artículo 15","Artículo 5","Artículo 53"],ru:{question:"Какая статья конституции говорит о правах граждан?",answer:"Статья 35",options:["Статья 15","Статья 5","Статья 53"]}},{id:"94xre7",type:"choice",question:"¿Cuál es el artículo de la constitución que explica cómo puedes perder la naturalización?",answer:"Artículo 37",options:["Artículo 17","Artículo 57","Artículo 27"],ru:{question:"Какая статья конституции объясняет, как можно потерять натурализацию?",answer:"Статья 37",options:["Статья 17","Статья 57","Статья 27"]}},{id:"0j0ah7",type:"choice",question:"¿Cuáles son los símbolos patrios?",answer:"La Bandera, el himno nacional y el escudo nacional",options:["La bandera, la charrería y el catolicismo","El himno nacional, la bandera y la virgen de Guadalupe","Los tacos, el tequila y la charreria"],ru:{question:"Какие национальные символы?",answer:"Флаг, гимн и герб",options:["Флаг, чаррерия и католицизм","Гимн, флаг и Дева Гвадалупе","Такос, текила и чаррерия"]}},{id:"4wscae",type:"choice",question:"¿Cuándo fué creado el Himno Nacional?",answer:"13 de Septiembre de 1854",options:["10 de Septiembre de 1854","13 de Agosto de 1854","10 de Agosto de 1855"],ru:{question:"Когда был создан Гимн?",answer:"13 сентября 1854 года",options:["10 сентября 1854 года","13 августа 1854 года","10 августа 1855 года"]}},{id:"eziegc",type:"choice",question:"¿Cuándo fué declarado oficial el Himno Nacional?",answer:"1943 durante la presidencia de Manuel Ávila Camacho",options:["1950 durante la presidencia de Lázaro Cárdenas","1982 durante la presidencia de López Mateos","1945 durante la presidencia de Díaz Ordaz"],ru:{question:"Когда был официально объявлен Гимн?",answer:"1943 год во время президентства Мануэля Авила Камачо",options:["1950 год во время президентства Ласаро Карденаса","1982 год во время президентства Лопеса Матеоса","1945 год во время президентства Диаса Ордаса"]}},{id:"brvwv",type:"choice",question:"¿Cuál de los símbolos patrios fue reconocido oficialmente en 1943 durante la presidencia de Manuel Ávila Camacho?",answer:"El Himno Nacional",options:["La Bandera","El Escudo Nacional","La Charrería"],ru:{question:"Какой из национальных символов был официально признан в 1943 году во время президентства Мануэля Авила Камачо?",answer:"Гимн",options:["Флаг","Герб","Чаррерия"]}},{id:"fudy1op",type:"choice",question:"El tema dominante del Himno Nacional Mexicano",answer:"Una exhortación a la guerra defensiva",options:["Invadir otras naciones","Expandir el territorio","Atacar a los enemigos de la nación"],ru:{question:"Доминирующая тема Мексиканского Гимна",answer:"Призыв к оборонительной войне",options:["Вторжение в другие нации","Расширить территорию","Атаковать врагов нации"]}},{id:"cufb4",type:"choice",question:"¿Quién escribió la letra del Himno Nacional?",answer:"El poeta potosino Francisco González Bocanegra",options:["El poeta español Jaime Nunó Roca","El poeta veracruzano Ritchie Valens","El poeta colimense Jorge Solorzano"],ru:{question:"Кто написал текст Гимна?",answer:"Поэт Франсиско Гонсалес Боканегра",options:["Испанский поэт Хайме Нуньо Рока","Веракрусский поэт Ричи Валенс","Колименский поэт Хорхе Солорсано"]}},{id:"b1vwds",type:"choice",question:"¿Quién compuso la música del Himno Nacional?",answer:"El músico español Jaime Nunó",options:["El músico potosino Francisco González Bocanegra","El músico Dominicano José Perez Guardiola","El músico frances Charles Ferdinand Latrille"],ru:{question:"Кто сочинил музыку Гимна?",answer:"Испанский музыкант Хайме Нуньо",options:["Музыкант Франсиско Гонсалес Боканегра","Музыкант Доминикана Хосе Перес Гуардиола","Музыкант француз Шарль Фердинанд Латриль"]}},{id:"2igt9",type:"choice",question:'En el Himno Nacional, la expresión "Más si osare un extraño enemigo" ¿Qué significa?',answer:"Sí un enemigo desconocido se atreviera",options:["Cuando un enemigo de la nación ataque","Los enemigos extraños son osados","Más de un enemigo esta al acecho"],ru:{question:'В Гимне Национальном выражение "Más si osare un extraño enemigo" Что означает?',answer:"Если бы враг неизвестный осмелился",options:["Когда враг нации атакует","Иностранные враги смелы","Больше одного врага подстерегает"]}},{id:"gj9z7",type:"text",question:"Descripción de la bandera, colores y elementos",answer:"Es un rectángulo dividido en tres franjas verticales de igual proporción, de colores verde blanco y rojo. El Escudo Nacional se encuentra al centro de la franja blanca. El color verde simboliza esperanza, blanco la pureza de los ideales y rojo la sangre derramada por los héroes de la patria.",ru:{question:"Описание флага, цветов и элементов",answer:"Это прямоугольник, разделенный на три вертикальные полосы одинаковой пропорции, зеленый белый и красный. Герб национальный находится в центре белой полосы. Зеленый цвет символизирует надежду, белый чистоту идеалов, а красный кровь пролитую героями отечества."}},{id:"g0hf2u",type:"text",question:"Descripción del escudo nacional y sus elementos",answer:"El escudo representa a un águila real sentada sobre un nopal floreciente, capturando una serpiente. El águila está posada sobre su pata izquierda, mientras que con su pata derecha y su pico sostiene a la serpiente. El nopal crece sobre una roca ubicada encima de un lago. En la parte inferior, el escudo está enmarcado por ramas de roble y laurel, unidas en el centro con una cinta de los colores de la bandera mexicana.",ru:{question:"Описание национального герба и его элементов",answer:"Герб изображает сидящего на цветущем кактусе беркута, поймавшего змею. Беркут сидит на левой лапе, а правой лапой и клювом держит змею. Кактус произрастает из скалы, расположенной над озером. В нижней части герб обрамлен ветвями дуба и лавра, перевязанных посредине лентой цветов мексиканского флага.",note:`
          Согласно древнеиндейскому преданию, бог солнца Уицилопочтли приказал ацтекам поселиться в том месте,
          где им встретится орёл, сидящий на высоком кактусе и удерживающий в клюве змею.
          Индейцам удалось обнаружить такую местность, которая полностью соответствовала описанию,
          и они решили основать на западном берегу озера Тескоко, в живописной долине, свой город.
          Эта легенда нашла своё отражение на флаге и гербе Мексики.
          У ацтеков изображения имели глубокие религиозные коннотации,
          но для европейцев это лишь символ триумфа добра над злом. Флаг принят 16 сентября 1968 года.
        `}},{id:"e0akao",type:"choice",question:"¿Cúal es el significado de el águila y la serpiente que aparecen en el escudo nacional mexicano, incluido en la franja blanca de la bandera?",answer:"Representan una leyenda prehispánica",options:["Representan una leyenda católica","Representan una pintura","Representan un ritual"],ru:{question:"Каково значение орла и змеи, изображенных на национальном гербе Мексики, включенном в белую полосу флага?",answer:"Представляют собой предисловие",options:["Представляют собой католическую легенду","Представляют собой картину","Представляют собой ритуал"]}},{id:"sqxvrk",type:"choice",question:"¿Quién es el máximo comandante de las Fuerzas Armadas?",answer:"El presidente de la república",options:["El Estado Mayor","El general en servicio de mayor rango en el ejercito","El titular de la Secretaría de la Defensa Nacional"],ru:{question:"Кто является верховным командующим Вооруженными силами?",answer:"Президент республики",options:["Генеральный штаб","Генерал с наивысшим рангом в армии","Руководитель Министерства национальной обороны"]}},{id:"to5cl",type:"choice",question:"Los tres niveles de gobierno en México son",answer:"Federación, estado y municipio",options:["Primario, secundario y terciario","Ejecutivo, legislativo y judicial","Federación, delegación y provincia"],ru:{question:"Три уровня правительства в Мексике",answer:"Федерация, штат и муниципалитет",options:["Первичный, вторичный и третичный","Исполнительная, законодательная и судебная","Федерация, делегация и провинция"]}},{id:"41ajni",type:"choice",question:"Según la constitución, ¿Cuáles son los poderes máximos?",answer:"Ejecutivo, legislativo y judicial",options:["El presidente y las secretarías de gobierno","Los diputados y los ciudadanos","Tribunal Supremo de Justicia, Instituto Nacional Electoral y los cuerpos policiales"],ru:{question:"Согласно конституции, какие власти максимальны?",answer:"Исполнительная, законодательная и судебная",options:["Президент и министерства правительства","Депутаты и граждане","Верховный суд, Национальный институт избирательной системы и полицейские органы"]}},{id:"xr1mfr",type:"choice",question:"¿Quién imparte la justicia en México?",answer:"El Poder Judicial con división federal y estatal",options:["La policía en sus tres niveles, federal, estatal y municipal","El presidente y la camara de diputados","El senado de la república"],ru:{question:"Кто осуществляет правосудие в Мексике?",answer:"Судебная власть с федеральным и штатным делением",options:["Полиция на трех уровнях, федеральном, штатном и муниципальном","Президент и палата депутатов","Сенат республики"]}},{id:"12udrk",type:"text",question:"Estructura del Poder Judicial Mexicano",answer:`Suprema Corte de Justicia
Tribunal Electoral
Los Tribunales de Circuito (Colegiados y Unitarios)
Juzgados de Distrito
Consejo de la Judicatura Federal`,ru:{question:"Структура Мексиканской судебной власти",answer:`Верховный суд
Избирательный трибунал
Окружные суды (коллегиальные и единичные)
Районные суды
Совет федеральной юстиции`}},{id:"u56wa",type:"choice",question:"¿Cuántos magistrados tiene la Corte Suprema de Justicia?",answer:"11",options:["32","500","2 por cada estado de la república mexicana (64)"],ru:{question:"Сколько судей в Верховном суде?",answer:"11",options:["32","500","По 2 на каждый штат республики Мексика (64)"]}},{id:"zvhp7",type:"choice",question:"¿Cuál es el organo depositario del Poder Legislativo?",answer:"El Congreso de la Unión",options:["El Presidente de la República","La Guardia Nacional","El Instituto Nacional Electoral"],ru:{question:"Какой орган является хранилищем законодательной власти?",answer:"Конгресс Союза",options:["Президент республики","Национальная гвардия","Национальный институт избирательной системы"]}},{id:"eksbft",type:"choice",question:"¿Quienes crean y aprueban las leyes en México?",answer:"Los diputados y senadores del congreso de la unión",options:["Los ciudadanos por medio del voto","El presidente de la república","Los jueces y magistrados de la suprema corte de justicia"],ru:{question:"Кто создает и принимает законы в Мексике?",answer:"Депутаты и сенаторы конгресса союза",options:["Граждане посредством голосования","Президент республики","Судьи и магистраты верховного суда правосудия"]}},{id:"lusig",type:"choice",question:"¿Cuántos diputados tiene el congreso?",answer:"500",options:["11","32","128"],ru:{question:"Сколько депутатов в конгрессе?",answer:"500",options:["11","32","128"]}},{id:"n34pze",type:"choice",question:"¿A qué entidad representan los diputados del Congreso de la Unión?",answer:"A los distritos electorales",options:["A los estados de la república","A los municipios","A las regiones del país"],ru:{question:"Какую сущность представляют депутаты конгресса союза?",answer:"Избирательные округа",options:["Штаты республики","Муниципалитеты","Регионы страны"]}},{id:"40ihpn",type:"choice",question:"¿Cuántos distritos electorales hay en México?",answer:"300",options:["32","500","128"],ru:{question:"Сколько избирательных округов в Мексике?",answer:"300",options:["32","500","128"]}},{id:"0uvmu",type:"choice",question:"¿A quién representan los senadores?",answer:"A las entidades federativas",options:["Al presidente de la republica","A jueces y magistrados","A los municipios"],ru:{question:"Кого представляют сенаторы?",answer:"Субъекты федерации",options:["Президента республики","Судей и магистрата","Муниципалитеты"]}},{id:"wp6sgq",type:"choice",question:"¿Cuántos senadores hay en México?",answer:"128",options:["500","11","158"],ru:{question:"Сколько сенаторов в Мексике?",answer:"128",options:["500","11","158"]}},{id:"bj2ii",type:"choice",question:"¿Cuánto tiempo dura el mandato presidencial en México?",answer:"6 años sin reelección",options:["4 años con capacidad de reelegirse sólamente 1 periodo más","4 años sin reeleción","6 años con reeleciónes indefinidas"],ru:{question:"Как долго длится президентский срок в Мексике?",answer:"6 лет без переизбрания",options:["4 года с возможностью переизбрания только на 1 дополнительный период","4 года без переизбрания","6 лет с неограниченным переизбранием"]}},{id:"7w0won",type:"choice",question:"¿Cuándo son las elecciones presidenciales en México?",answer:"El primer domingo de Junio cada 6 años",options:["El primer domingo de Diciembre cada 6 años","El primer domingo de Enero cada 6 años","El primer domingo Febrero cada 6 años"],ru:{question:"Когда президентские выборы в Мексике?",answer:"Первое воскресенье июня каждые 6 лет",options:["Первое воскресенье декабря каждые 6 лет","Первое воскресенье января каждые 6 лет","Первое воскресенье февраля каждые 6 лет"]}},{id:"86nw8",type:"choice",question:'"Los Pinos”, en la capital de México, es el nombre de',answer:"Residencia oficial del presidente de la República desde 1934 hasta Noviembre 2018",options:["Museo de arte revolucionario fundado en 1946","Parque urbano localizado en la alcaldía Miguel Hidalgo","Monumento nacional considerado patrimonio cultural de la humanidad por la unesco"],note:"Desde 1 diciembre 2018 es un espacio abierto al público, el presidente actual AMLO no vive allí.",ru:{question:'"Лос Пинос", в столице Мексики, это название',answer:"Официальная резиденция президента республики с 1934 года по ноябрь 2018 года",options:["Музей революционного искусства, основанный в 1946 году","Городской парк, расположенный в административном районе Мигель Идальго","Национальный памятник, признанный ЮНЕСКО культурным наследием человечества"],note:"С 1 декабря 2018 года это открытое пространство для общественности, нынешний президент АМЛО там не живет."}},{id:"lzieq",type:"choice",question:"¿A qué edad se puede votar en México?",answer:"18 años",options:["16 años","21 años","19 años"],ru:{question:"Во сколько лет можно голосовать в Мексике?",answer:"18 лет",options:["16 лет","21 год","19 лет"]}},{id:"hz6m7r",type:"choice",question:"¿Dónde se hacen las denuncias del consumidor? o ¿Cuál es la institución de protección al consumidor?",answer:"PROFECO: Procuraduría Federal del Consumidor",options:["POFECO: Poder Federal del Consumidor","MINCO: Ministerio Nacional del Consumidor","MINPROCON: Ministerio de Proteción de los Consumidores"],ru:{question:"Где можно подать жалобу потребителя? или Какое учреждение занимается защитой прав потребителей?",answer:"PROFECO: Федеральная прокуратура по защите прав потребителей",options:["ПОФЕКО: Федеральная служба по защите прав потребителей","МИНКО: Национальное министерство по делам потребителей","МИНПРОКОН: Министерство по защите прав потребителей"]}},{id:"ivh34z",type:"choice",question:"¿Secretaría que se encarga de cobrar impuestos?",answer:"SHCP: Secretaría de Hacienda y Crédito Público",options:["SAT: Secretaria de Administración Tributaria","SAIM: Secretaría de Administracion de Impuestos","SENAT: Secretaria Nacional de Administración Tributaria"],ru:{question:"Какое министерство занимается сбором налогов?",answer:"СНКП: Министерство финансов и общественного кредита",options:["САТ: Федеральная налоговая служба","САИМ: Секретариат по управлению налогами","СЕНАТ: Национальный секретариат налогового управления"]}},{id:"yes4zc",type:"choice",question:"¿Qué órgano público otorga las cédulas profesionales?",answer:"Secretaria de Educación Pública (SEP) mediante la Dirección General de Profesiones",options:["La Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM)","Ministerio Nacional de Educación (MNE) a través de la direccion general de profesionistas","Es facultad exclusiva del Instituto Politécnico Nacional (IPN)"],ru:{question:"Какой государственный орган выдает профессиональные удостоверения?",answer:"Министерство образования (SEP) через главное управление профессионалов",options:["Национальный автономный университет Мексики (UNAM)","Министерство национального образования (MNE) через главное управление профессионалов","Это исключительное право Национального политехнического института (IPN)"]}},{id:"lycqq7",type:"choice",question:"El organismo encargado de regular la participación de los partidos políticos en las elecciones es",answer:"INE (Instituto Nacional Electoral)",options:["IFE (Instituto Federal Electoral)","CNE (Consejo Nacional Electoral)","CFE (Comisión Federal Electoral)"],note:"A partir del 4 de Abril del 2014, anteriormente era Instituto Federal Electoral (IFE).",ru:{question:"Орган, ответственный за регулирование участия политических партий в выборах",answer:"INE (Национальный институт избирательной системы)",options:["IFE (Федеральный институт избирательной системы)","CNE (Национальный избирательный совет)","CFE (Федеральная избирательная комиссия)"],note:"С 4 апреля 2014 года, ранее это был Федеральный институт избирательной системы (IFE)."}},{id:"r1yt4h",type:"choice",question:"¿Cuántos consulados tiene México?",answer:"67",options:["61","69","63"],ru:{question:"Сколько консульств в Мексике?",answer:"67",options:["61","69","63"]}},{id:"py325r",type:"choice",question:"¿Cuántas embajadas tiene México?",answer:"80",options:["50","60","70"],ru:{question:"Сколько посольств в Мексике?",answer:"80",options:["50","60","70"]}},{id:"r45ra",type:"choice",question:"¿Cuándo se fundó el IFE?",answer:"11 de Octubre de 1990",options:["11 de Marzo de 1990","7 de Mayo de 1986","14 de Noviembre de 1986"],ru:{question:"Когда был основан Федеральный институт избирательной системы?",answer:"11 октября 1990 года",options:["11 марта 1990 года","7 мая 1986 года","14 ноября 1986 года"]}},{id:"q1es7f9",type:"choice",question:"¿En que año se creó el INE?",answer:"2014",options:["2000","2011","2006"],ru:{question:"В каком году был создан INE (Национальный институт избирательной системы)?",answer:"2014",options:["2000","2011","2006"]}},{id:"97cwd",type:"choice",question:"¿Qué dice la constitución sobre como debe ser la educación?",answer:"Laica, gratuita, obligatoria y de calidad",options:["Gratuita y de calidad","Obligatoria y de calidad","Laica y gratuita"],ru:{question:"Что говорит конституция о том, каким должно быть образование?",answer:"Светское, бесплатное, обязательное и качественное",options:["Бесплатное и качественное","Обязательное и качественное","Светское и бесплатное"]}},{id:"fxlk4",type:"choice",question:"Según la constitución, la educación es obligatoria ¿En qué niveles académicos?",answer:"Educación preescolar, primaria, secundaria y preparatoria o bachillerato",options:["Educación primaria, secundaria y preparatoria o bachillerato","Educación preescolar, primaria y secundaria","Educación preescolar y primaria"],ru:{question:"Согласно конституции, образование является обязательным. На каких академических уровнях?",answer:"Дошкольное, начальное, среднее и подготовительное или бакалавриат",options:["Начальное, среднее и подготовительное или бакалавриат","Дошкольное, начальное и среднее","Дошкольное и начальное"]}},{id:"njczl8",type:"text",question:"¿Cuánto dura la educación en México?",answer:`Preescolar: 3 años
 Primaria: 6 años
Secundaria: 3 años
 Preparatoria o bachillerato: 3 años`,ru:{question:"Сколько длится образование в Мексике?",answer:`Дошкольное: 3 года
Начальное: 6 лет
Среднее: 3 года
Подготовительное или бакалавриат: 3 года`}},{id:"klh0xw6",type:"choice",question:"¿Cuántos años dura la educación primaria en México?",answer:"6 años",options:["5 años","3 años","1 año"],ru:{question:"Сколько лет длится начальное образование в Мексике?",answer:"6 лет",options:["5 лет","3 года","1 год"]}},{id:"j7k7wj",type:"choice",question:"¿En qué año se declaró gratuita y obligatoria la educación elemental? / En qué año se fundó la Escuela Nacional Preparatoria y quién lo hizo?",answer:"El 2 de Diciembre de 1867 durante el periodo de Benito Juárez",options:["El 2 de Diciembre de 1850 durante el periodo de Ignacio Comonfort","El 15 de Diciembre de 1871 durante el periodo de Sebastián Lerdo de Tejada","El 09 de Diciembre de 1877 durante el periodo de Porfirio Díaz"],ru:{question:"В каком году было объявлено бесплатное и обязательное начальное образование? / В каком году была основана Национальная подготовительная школа и кем?",answer:"2 декабря 1867 года в период правления Бенито Хуареса",options:["2 декабря 1850 года в период правления Игнасио Комонфорта","15 декабря 1871 года в период правления Себастьяна Лердо де Техада","9 декабря 1877 года в период правления Порфирио Диаса"]}},{id:"klq3nh",type:"choice",question:"¿Cuánto dura el CICLO ESCOLAR primario en México?",answer:"1 año",options:["2 años","3 años","6 años"],note:"Es diferente a cuanto dura la primaria que son 6 años.",ru:{question:"Сколько длится учебный год в начальной школе в Мексике?",answer:"1 год",note:"Это отличается от того, сколько длится начальное образование, которое составляет 6 лет."}},{id:"xj18wn",type:"choice",question:"¿Quién es la canciller actual?",answer:"Alicia Bárcena",options:["Luis Videgaray","José Antonio Meade","Luis Ernesto Derbez"],ru:{question:"Кто является текущим министром иностранных дел?",answer:"Алисия Барсена",options:["Луис Видегарай","Хосе Антонио Меаде","Луис Эрнесто Дербес"]}},{id:"heluul",type:"text",question:"Listado en orden de los más recientes presidentes de México",answer:`Andrés Manuel López Obrador 2018 - 2024
Enrique Peña Nieto 2012 - 2018
Felipe Calderón Hinojosa 2006 - 2012
Vicente Fox Quesada 2000 - 2006
Ernesto Cedillo Ponce de León 1994 - 2000
Carlos Salinas de Gortari 1988 - 1994
Miguel de la Madrid Hurtado 1982 - 1988
José López Portillo y Pacheco 1976 - 1982
Luis Echeverría Álvarez 1970 - 1976
Gustavo Díaz Ordaz 1964 - 1970`,ru:{question:"Список в порядке последних президентов Мексики",answer:`Андрес Мануэль Лопес Обрадор 2018 - 2024
Энрике Пенья Ньето 2012 - 2018
Фелипе Кальдерон Иноса 2006 - 2012
Висенте Фокс Кесада 2000 - 2006
Эрнесто Седильо Понсе де Леон 1994 - 2000
Карлос Салинас де Гортари 1988 - 1994
Мигель де ла Мадрид Уртадо 1982 - 1988
Хосе Лопес Портильо и Пачеко 1976 - 1982
Луис Эчеверрия Альварес 1970 - 1976
Густаво Диас Ордас 1964 - 1970`}},{id:"fn8mv",type:"text",question:"Algunas fechas conmemorativas en México",answer:`Día de la Candelaria - 2 de febrero
Día de la Constitución - 5 de febrero
Día de la Bandera Nacional - 24 de febrero
Natalicio de Benito Juárez - 21 de marzo
Aniversario de la Batalla de Puebla - 5 de mayo
Día de la Independencia - 16 de septiembre
Día de Muertos - 2 de noviembre
Aniversario de la revolución - 20 de noviembre`,ru:{question:"Некоторые памятные даты в Мексике",answer:`День Свечи - 2 февраля
День Конституции - 5 февраля
День Национального Флага - 24 февраля
День Рождения Бенито Хуареса - 21 марта
Годовщина Битвы при Пуэбле - 5 мая
День Независимости - 16 сентября
День Мертвых - 2 ноября
Годовщина революции - 20 ноября`}}]};export{e as data};
